\chapter{Programaci\'o no lineal sense restriccions}
\begin{prop}
Problema de minimització convex $\iff$ f convexa i $\Omega$ convex.
\end{prop}

\begin{prop}
Sigui $\Omega \subseteq \mathbb{R}^n$ amb un punt interior i sigui $f \in \mathcal{C}^2$ en $\Omega$.
\[
f \text{ convexa a } \Omega \iff \nabla^2 f(x) \text{ def positiva}.
\]
\end{prop}

\begin{teo*}

\[
\text{Problema convex} \implies
\begin{dcases*}
	x \text{ mín local a } \Omega \implies \text{mín global}. \\
	\text{ Si } f \text{ estrictament convex, només hi ha un mín global} \\
\end{dcases*}
\]
\end{teo*}

\begin{teo*}[Condicions necess\`aries d'optimalitat]
    Sigui $f \colon \real^n \to \real$ un problema d'optimitzaci\'o no lineal $\min_{x\in\real^n} f\left( x \right)$. Si $x^*$ \'es un m\'inim local de $f$ i $f \in \C^2$ en un entorn de $x^*$, llavors:
    \begin{enumerate}[i)]
        \item $\nabla f\left( x^* \right) = 0$. (Condici\'o de 1r ordre)
        \item $\nabla^2 f\left( x^* \right) \geq 0$. (Condici\'o de 2n ordre)
    \end{enumerate}
\end{teo*}
\begin{teo*}[Condicions suficients d'optimalitat]
    Si $f \in \C^2$ en un entorn obert de $x^*$, $\nabla f\left( x^* \right) = 0$ i $\nabla^2 f\left( x^* \right)$ \'es definida positiva, llavors $x^*$ \'es m\'inim local estricte de $f$.
\end{teo*}
\begin{teo*}[Condicions d'optimalitat en problemes convexos]
    Si $f$ \'es convexa i diferenciable, llavors $\nabla f\left( x^* \right) = 0 \iff x^*$ \'es m\'inim global de $f$.
\end{teo*}
\begin{met}[Mètode del Gradient]
    $x^{k+1} = x^k + \alpha^kd^k$, \quad $d^k = -\nabla f\left( x^k \right)$. \\
    $\alpha^k$ ha de complir les condicions d'Armijo-Wolfe.
\end{met}
\begin{met}[Mètode de Newton]
    $x^{k+1} = x^k + \alpha^kd^k$, \quad $d^k = -\left( \nabla^2 f\left( x^k \right) \right)^{-1} \nabla f\left( x^k \right)$. \\
    $\alpha^k$ ha de complir les condicions d'Armijo-Wolfe, normalment $\alpha^k = 1$.
\end{met}
\begin{prop}[Condicions d'Armijo-Wolfe]
    \begin{enumerate}[i)]
        \item[]
        \item Condici\'o de descens suficient (AW-1): \\
            $g\left( \alpha \right) \leq g\left( 0 \right) + \alpha c_1g'\left( 0 \right),\, c_1 \in (0,1).$ \\
            $f\left( x^k + \alpha d^k \right) \leq f\left( x^k \right) + \alpha c_1 \nabla f\left( x^k \right)^t d^k,\, c_1 \in (0,1).$
        \item Condici\'o de corbatura (AW-2): \\
            $g'\left( \alpha \right) \geq c_2 g'\left( 0 \right),\, 0 < c_1 < c_2 < 1.$ \\
            $\nabla f\left( x^k + \alpha d^k \right)^td^k \geq c_2 \nabla f\left( x^k \right)d^k,\, 0 < c_1 < c_2 < 1$.
    \end{enumerate}
\end{prop}

\begin{teo}[Velocitat de convergència ]
Equival a convergència local.
\begin{itemize}
	\item[] \textbf{Convergència lineal}
		\[
		\exists r \in ( 0, 1) : \frac{ \Vert x^{k+1} - x^* \Vert }{ \Vert x^{k} - x^* \Vert} \leq r ,
		\] $\forall k$ suficientment gran.
	\item[] \textbf{Convergència superlineal}
		\[
		\lim_{k \to \infty} \frac{ \Vert x^{k+1} - x^* \Vert }{ \Vert x^{k} - x^* \Vert}  = 0,
		\]
	\item[] \textbf{Convergència quadràtica}
		\[
		\exists M \in \mathbb{R} : \frac{ \Vert x^{k+1} - x^* \Vert }{{ \Vert x^{k} - x^* \Vert} ^2} 
		\leq M,
		\] $\forall k$ suficientment gran.
\end{itemize}
\end{teo}

\begin{defi}
Angle entre la direcció de màxim descens i $d^k$.
\[
\cos \phi_{k} = \frac{- \nabla^2f(x^k)^{\text{T}}}{\Vert \nabla f(x)^{\text{T}} \Vert \cdot \Vert d^k \Vert}.
\]
\end{defi}
\begin{teo*}[Teorema de Zoutendijk]
Sigui $x^{k+1} = x^k + \alpha d^k$ tal que:
\[
\begin{dcases*}
	d^k \text{ és de descens.} \\
	\alpha^k \text{ satisfà AW. } \\
	f \text{ afitada inferiorment.} \\
	f \in \mathcal{C}^1 \text{ en un obert } \N \text{ que conté el conjunt de nivell }
	\mathcal{L} = \left\{ x : f(x) \leq f(x^0) \right\}. \\
	\nabla f \text{ Lipschitz contínua en } \N ( 
	\exists L > 0 : \Vert \nabla f(x) - \nabla f(y) \Vert < L \Vert x - y \Vert \forall x,y \in \N). \\
\end{dcases*}
\] Aleshores 
\[
\sum_{t=0}^{\infty} \cos^2(\phi_k) (\Vert \nabla f(x^k) \Vert )^2 < +\infty.
\]
\end{teo*}
\begin{obs}
Si $d^k$ garanteix 
$\phi < \pi/2$ aleshores  $\cos \phi_k \geq \delta > 0$  $\forall k$  i per tant $ \lim_{k \to \infty} \Vert \nabla f(x^k) \Vert = 0.$
En definitiva, es tracta d'un mètode convergent a un punt estacionari.
\end{obs}


